%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице


\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 2.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{20 сентября 2019г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Ассемблер}

\frame{\frametitle{Обратная польская запись}
  \begin{itemize}
    \item Инфиксная запись
    $$
    (3+5)*7 - (4+8)
    $$
    \item Обратная польская запись
    $$
    3\mbox{ } 5 + 7 * 4\mbox{ } 8 + -
    $$
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Выражение на ассемблере}
    $$
    3\mbox{ } 5 + 7 * 4\mbox{ } 8 + -
    $$
\begin{verbatim}
PUSH 3
PUSH 5
ADD
PUSH 7
MUL
PUSH 4
PUSH 8
ADD
SUB
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Регистры}
  \begin{itemize}
    \item Пока у нашей машины для хранения данных только стек
    \item Писать вычисления через стек неудобно
    \item К стеку добавляются \emph{регистры}
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Регистры в ассемблере}
$$
3 + 5
$$
\begin{verbatim}
MOV 3, R1
MOV 5, R2
ADD R1, R2, R3
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Ассемблер x86}

\begin{frame}
\frametitle{Регистры: x86\_32 (неполностью)}
\includegraphics[width=\textwidth,page=1]{images/regs.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Move}
$$
eax = 3
$$
\begin{verbatim}
MOV EAX, 3
\end{verbatim}

$$
eax = ebx
$$
\begin{verbatim}
MOV EAX, EBX
\end{verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Addition}
$$
eax\mbox{ } += 5
$$
\begin{verbatim}
ADD EAX, 5
\end{verbatim}

$$
eax\mbox{ } += ebx
$$
\begin{verbatim}
ADD EAX, EBX
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Subtraction}
$$
eax\mbox{ } -= 7
$$
\begin{verbatim}
SUB EAX, 7
\end{verbatim}

$$
eax\mbox{ } -= ebx
$$
\begin{verbatim}
SUB EAX, EBX
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Shift left}
$$
\begin{array}{l}
eax\mbox{ } <<= 2\\
eax\mbox{ } *= (1<<2)
\end{array}
$$
\begin{verbatim}
SHL EAX, 2
SAL EAX, 2
\end{verbatim}

$$
\begin{array}{l}
eax\mbox{ } <<= cl\\
eax\mbox{ } *= (1 << cl)
\end{array}
$$
\begin{verbatim}
SHL EAX, CL
SAL EAX, CL
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Shift logical right}
$$
\begin{array}{l}
uint32\_t\mbox{ }eax\\
eax\mbox{ } >>= 2\\
eax\mbox{ } /= (1<<2)
\end{array}
$$
\begin{verbatim}
SHR EAX, 2
\end{verbatim}

$$
\begin{array}{l}
uint32\_t\mbox{ }eax\\
eax\mbox{ } >>= cl\\
eax\mbox{ } /= (1<<cl)
\end{array}
$$
\begin{verbatim}
SHR EAX, CL
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Shift arithmetic right}
$$
\begin{array}{l}
int32\_t\mbox{ }eax\\
eax\mbox{ } >>= 2\\
\end{array}
$$
\begin{verbatim}
SAR EAX, 2
\end{verbatim}

$$
\begin{array}{l}
int32\_t\mbox{ }eax\\
eax\mbox{ } >>= cl\\
\end{array}
$$
\begin{verbatim}
SAR EAX, CL
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Rotate over left}
$$
eax = (eax << 2) | (eax >> (32-2))
$$
\begin{verbatim}
ROL EAX, 2
\end{verbatim}

$$
eax = (eax << cl) | (eax >> (32-cl))
$$
\begin{verbatim}
ROL EAX, CL
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Rotate over right}
$$
eax = (eax >> 2) | (eax << (32-2))
$$
\begin{verbatim}
ROR EAX, 2
\end{verbatim}

$$
eax = (eax >> cl) | (eax << (32-cl))
$$
\begin{verbatim}
ROR EAX, CL
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Unsigned multiplication}
$$
[edx:eax] = eax * rm
$$
\begin{verbatim}
MUL rm
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Signed multiplication}
$$
[edx:eax] = eax * rm
$$
\begin{verbatim}
IMUL rm
\end{verbatim}

$$
ebx *= edx
$$
\begin{verbatim}
IMUL EBX, EDX
\end{verbatim}

$$
ebx = edx * 3
$$
\begin{verbatim}
IMUL EBX, EDX, 3
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Unsigned division}
$$
\begin{array}{l}
eax = [edx:eax] / rm\\
edx = [edx:eax] \% rm
\end{array}
$$
\begin{verbatim}
DIV rm
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Signed division}
$$
\begin{array}{l}
eax = [edx:eax] / rm\\
edx = [edx:eax] \% rm
\end{array}
$$
\begin{verbatim}
IDIV rm
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Negation}
$$
eax\mbox{ } *= -1
$$
\begin{verbatim}
NEG EAX
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Logical AND}
$$
eax\mbox{ } \&= 5
$$
\begin{verbatim}
AND EAX, 5
\end{verbatim}
$$
eax\mbox{ } \&= ebx
$$
\begin{verbatim}
AND EAX, EBX
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Logical OR}
$$
eax\mbox{ } |= 5
$$
\begin{verbatim}
OR EAX, 5
\end{verbatim}
$$
eax\mbox{ } |= ebx
$$
\begin{verbatim}
OR EAX, EBX
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Logical exclusive OR}
$$
eax\mbox{ } ^= 5
$$
\begin{verbatim}
XOR EAX, 5
\end{verbatim}
$$
eax\mbox{ } ^= ebx
$$
\begin{verbatim}
XOR EAX, EBX
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Logical negation}
$$
eax = \textasciitilde eax
$$
\begin{verbatim}
NOT EAX
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Jump}
$$
goto\mbox{ }  label
$$
\begin{verbatim}
JMP label
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Conditional Jump}
$$
if\mbox{ } (eax)\mbox{ } goto\mbox{ }  label
$$
\begin{verbatim}
TEST EAX, EAX
JNZ label
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Флаги}
  \begin{itemize}
    \item В результате некоторых операций также меняются \emph{флаги}\\
    \textbf{ZF} - zero flag (result is zero)\\
    \textbf{SF} - sign flag (result sign)\\
    \textbf{CF} - carry flag (unsigned overflow)\\
    \textbf{OF} - overflow flag (signed overflow)
    \item Флаги хранятся в специальном регистре \texttt{EFLAGS}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Вычисление CF}
  \begin{itemize}
    \item Флаг CF равен 1 при переполнении беззнаковго сложения и вычитания
    \item Переполнение было если в результате был перенос из-за границы слова, или, наоборот, за пределы слова.
    \item Если переполнения не было, флаг CF равен 0.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Вычисление OF}
  \begin{itemize}
    \item Флаг OF равен 1 при переполнении знакового сложения или вычитания.
    \item При сложения $x+y$ флаг OF равен 1 если знаки $x$ и $y$ совпадают и отличаются от знака $(x+y)$.
    \item Такое же правило действует и для $x+y+1$.
    \item Для вычитания заметим, что $-y = \textasciitilde y + 1$.
    \item При вычитании флаг OF равен 1 если знаки $x$ и $y$ различны и знак $(x-y)$ отличается от знака $x$.
    \item Если переполнения не было, флаг OF равен 0.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Оператор сравнения}
$$
if (eax ? ebx)
$$
Где ? означает сразу \verb'==', \verb'!=', \verb'>', \verb'<',  \verb'>=', \verb'<='
\begin{verbatim}
CMP eax, ebx
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Условные переходы}
\begin{tabular}{r|l}
je  & if equal (ZF=1)\\
js  & if sign (SF=1)\\
jc  & if carry (CF=1)\\
jo  & if overflow (OF=1) \\
jz  & if zero (ZF = 1)\\
jecxz & if ECX is 0
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Условные переходы для беззнаковых сравнений }
\begin{tabular}{r|l}
ja  & if above (CF=0 and ZF=0)\\
jae & if above or equal (CF=0)\\
jb  & if below (CF=1)\\
jbe & if below or equal (CF=1 or ZF=1)
\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]

\frametitle{Условные переходы для знаковых сравнений}
\begin{tabular}{r|l}
jg  & if greater (ZF=0 and SF=OF)\\
jge & if greater or equal (SF=OF)\\
jl  & if less (SF ≠ OF)\\
jle & if less or equal (ZF=1 or SF ≠ OF)
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Логическое сравнение}
$$
if\mbox{ } (eax\mbox{ } \&\mbox{ } 0xff)
$$
\begin{verbatim}
TEST EAX, 0xff
\end{verbatim}
$$
if\mbox{ } (eax\mbox{ } \&\mbox{ } ebx)
$$
\begin{verbatim}
TEST EAX, EBX
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Условное присваивание}
$$
eax = cond \mbox{ }?\mbox{ } 1 \mbox{ }:\mbox{ } 0
$$
\begin{verbatim}
SETcc EAX
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Условное перемещение}
$$
eax = cond \mbox{ }?\mbox{ } ebx \mbox{ }:\mbox{ } eax
$$
\begin{verbatim}
CMOVcc EAX, EBX
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Инструкции, использующие флаг CF}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{ADC} - Add with carry ($x += y + cf$)
    \item \texttt{ABB} - Subtraction with borrow ($x -= y + cf$)
    \item \texttt{STC} - Set carry flag
    \item \texttt{CLC} - Clear carry flag
    \item \texttt{RCL} - Rotate left with carry
    \item \texttt{RCR} - Rotate right with carry
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Обращение к памяти}
  \begin{itemize}
    \item Многие инструкции работают не только с регистрами, но и памятью
    \item Область памяти может быть как первым операндом, так и вторым
    \item В инструкции при этом нужно укаать адрес
    \item В x86 адрес должен быть записан в виде (можно неполностью)
    $$addr = base + index * scale + disp$$
    base, index - регистры, \\
    scale - 1,2,4 или 8,\\
    disp - константа.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Вычисление адреса}
$$
eax = base + index * scale + disp
$$
\begin{verbatim}
LEA EAX, [base + index * scale + disp]
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Стек}
  \begin{itemize}
    \item Стек - отдельная область памяти
    \item На верхушку стека указывает регистр \texttt{ESP}
    \item Стек на x86 растет вниз
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Работа со стеком}
  \begin{itemize}
    \item Записать значение $eax$ на стек
\begin{verbatim}
PUSH EAX
\end{verbatim}

    \item Взять значение со стека и записать в $eax$
\begin{verbatim}
POP EAX
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Запись всех регистров на стек}
  \begin{itemize}
    \item Записать все регистры на стек (включая ESP)
\begin{verbatim}
PUSHA
\end{verbatim}

    \item Восстановить значение всех регистров со стека (игнорируюя ESP)
\begin{verbatim}
POPA
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Регистры: x86\_32}
\includegraphics[height=.8\textheight,page=2]{images/regs.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Регистры: x86\_64}
\includegraphics[width=.9\textwidth,page=3]{images/regs.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Регистры: x86\_64}
  \begin{itemize}
    \item RAX, RBX, RCX, RDX, RDI, RSI, RBP, RSP - расширенные до 64бит старые регистры.
    \item R8 - R15 - новые 64битные регистры
    \item R8L-R15L/\texttt{r8d-r15d} - их 32-битные части
    \item R8W-R15W/\texttt{r8w-r15w} - 16-битные части
    \item R8B-R15B/\texttt{r8b-r15b} - 8-битные части
    \item 32-битные операции расширяются нулями при записи в 64битный регистр
    \item 8- и 16-битные операции не меняют старшие биты.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Чтение ассемблера}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Синтаксис: AT\&T vs Intel}
\begin{multicols}{2}
AT\&T syntax:

\begin{verbatim}
movl $0, %eax
movl %eax, %ebx
addl $1, %eax
movl %eax, (%esp)
\end{verbatim}
\columnbreak
Intel syntax:

\begin{verbatim}
mov eax, 0
mov ebx, eax
add eax, 1
mov [esp], eax
\end{verbatim}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Синтаксис: AT\&T vs Intel}
  \begin{itemize}
    \item Адрес в интеловском синтаксисе
\begin{verbatim}
[base + index * scale + disp]
\end{verbatim}
    \item Адрес в синтаксисе AT\&T
\begin{verbatim}
disp(base, index, scale)
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Синтаксис AT\&T}
  \begin{itemize}
    \item Команды оканчиваются суффиксом:
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{b}] byte (8 bit)
        \item[\textbf{w}] word (16 bit)
        \item[\textbf{l}] long word (32 bit)
        \item[\textbf{q}] quad word (64 bit)
    \end{itemize}
    \item Перед константами пишется \$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Реальный пример}
\begin{verbatim}
int f(int a, int b) {
    return (a * b) + (a ^ b);
}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
f:
    movl    %edi, %eax
    xorl    %esi, %edi
    imull   %esi, %eax
    addl    %edi, %eax
    ret
\end{verbatim}
\end{frame}


\section{Как программа на С выглядит в ассемблере}

\frame{\frametitle{Из чего состоит программа}
\only<1-2>{
  \begin{itemize}
    \item из чего состоит работающая программа?
    \pause
    \item локальные переменные
    \item функции
    \item глобальные переменные
    \item динамически выделенная память
    \item файловые дескрипторы
    \item код
    \item стек
  \end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[width=1.5\textwidth,page=4]{images/regs.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Fork - пояснение}
\only<1>{\includegraphics[width=.8\textwidth,page=2]{images/process.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=.8\textwidth,page=3]{images/process.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Функции}
  \begin{itemize}
    \item Тело функции - код, расположенный по некоторому адресу
    \item Функции принимают аргументы и возвращает результат
    \item Функции можно вызывать рекурсивно
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Простые функции}
\begin{verbatim}
int f() { return 42; }
int g(int a) { return a * 2; }
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
ff:
    movl    $42, %eax
    ret
gg:
    leal    (%rdi,%rdi), %eax
    ret
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Вызов функции и возврат из нее}
  \begin{itemize}
    \item Вызов функции делается инструкцией \texttt{CALL}
    \item Возврат из функции делается инструкцией \texttt{RET}
    \item Инструкция \texttt{CALL} сохраняет адрес возврата (т.е. адрес следующей за \texttt{CALL} инструкции) на стек
    \item Инструкция \texttt{RET} берет адрес со стека и переходит на него
  \end{itemize}
}

\begin{frame}
\frametitle{Инструкция call}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item \texttt{call} используется для вызова подпрограмм
    \item \texttt{call} выполняет два действия:
    \begin{itemize}
        \item Кладёт адрес возврата на стек
        \item Выполняет переход
    \end{itemize}
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/call.pdf}}%
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/call.pdf}}%
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/call.pdf}}%
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/call.pdf}}%
\only<6>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/call.pdf}}%
\only<7>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=6]{images/call.pdf}}%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Инструкция ret}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item \texttt{ret} используется для возврата из подпрограмм
    \item \texttt{ret} выполняет два действия:
    \begin{itemize}
        \item Читает адрес возврата со стека
        \item Выполняет переход
    \end{itemize}
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=7]{images/call.pdf}}%
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=8]{images/call.pdf}}%
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=9]{images/call.pdf}}%
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=10]{images/call.pdf}}%
\only<6>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=11]{images/call.pdf}}%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Фреймы}
\begin{itemize}
    \item Регистр \texttt{\%ebp} указывает на начало фрейма
    \item Фрейм - область, где хранятся локальные переменные функции
    \item Под каждую переменную выделено конкретное место на фрейме, с константным смещением от начала фрейма
    \item Когда нужно обратиться к переменной, используется
    $$
        -\mbox{offset}(\mbox{\%rbp})
    $$
    \item Регистр \texttt{\%esp} указыват на верхушку стека, где могут находиться промежуточные результаты вычислений.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Фреймы}
Указатель на фрейм не меняется при выполнении \texttt{call}, программа должна его подвинуть сама:
\begin{verbatim}
func:
        pushq   %rbp
        movq    %rsp, %rbp
        ...
\end{verbatim}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Фреймы}
%\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/frame.png}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Стек вызовов}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/callstack.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/callstack.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Раскрутка стека}
\begin{itemize}
    \item Указатели на фреймы можно использовать для раскрутки стека назад:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{\%rbp} указывает на значение \texttt{\%rbp} предыдущего фрейма
        \item Прямо над \texttt{(\%rbp)} сохранён адрес возврата
    \end{itemize}
    \item Стоит компилировать с \texttt{-fno-omit-frame-pointer}
\end{itemize}

\begin{verbatim}
(gdb) backtrace
#0  fib (a=17) at fib.c:3
#1  0x0000555555554669 in fib (a=18) at fib.c:3
#2  0x0000555555554669 in fib (a=19) at fib.c:3
#3  0x0000555555554669 in fib (a=20) at fib.c:3
#4  0x0000555555554696 in main () at fib.c:6
\end{verbatim}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Соглашения о вызовах}
  \begin{itemize}
    \item Как передавать параметры в функцию?
    \pause
    \item Чтобы можно было использовать функции из библиотек, параметры передаются определенным образом
    \item Также есть соглашение, какие регистры вызываемая функция может менять, а какие - нет.
    \item Нужный документ называется System V Application Binary Interface
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Соглашения о вызовах}
  \begin{itemize}
    \item Стек перед выполнением \texttt{call} должен быть выровнен на 16 (нужно для работы векторынх инструкций).
    \item Аргументы передаются на регистрах rdi, rsi, rdx, rcx, r8 and r9 (в указаном порядке).
    \item Результат возвращается на rax. Если нужен второй регистр, то rdx.
    \item Вызываемая функция также может менять r10 и r11
    \item Регистры rbx, rsp, rbp, r12-r15 вызываемая функция должна оставить без изменений.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}
\frametitle{Calling conventions: x86\_64}
\vspace{-1em}
\only<1>{\includegraphics[height=.9\textheight]{images/abi64a.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/frame.png}}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Интерфейс системных вызовов в Linux}
\begin{itemize}
    \item Для перехода используется инструкция \texttt{syscall}
    \item Аргументы для \texttt{syscall} передаются на регистрах rdi, rsi, rdx, r10, r8 и r9.
    \item Номер системного вызова указывается на rax.
    \item Результат будет также на rax.
    \item Регистры rcx и r11 не будут восстановлены.
\end{itemize}
}
\frame{\frametitle{Из x86\_64 ABI}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/syscall.png}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Соглашения о вызовах в x86 32}
  \begin{itemize}
    \item Стек выровнен на 4 байта.
    \item По адресу \verb'(%ebp)' записано сохраненное значение \verb'%ebp' предыдущей функции.
    \item По адресу \verb'4(%ebp)' записан адрес возврата.
    \item \verb'8(%ebp)', \verb'12(%epb)', ... - аргументы функции.
    \item Результат передается в \verb'%eax'.
    \item Вызываемая функция обязана сохранить значения всех регистров кроме \verb'%ecx', \verb'%edx'.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Соглашения о системных вызовах в x86 32}
  \begin{itemize}
    \item Системный вызов осуществляется инструкцией \verb'int 0x80'.
    \item Номер системного вызова указывается в \verb'%eax'.
    \item Аргументы системного вызова передаются на \verb'%ebx', \verb'%ecx', \verb'%edx', \verb'%esi', \verb'%edi', \verb'%ebp' соответственно.
    \item Результат приходит на \verb'%eax'.
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Утилиты для работы с ассемблером}

\frame{\frametitle{Компилятор}
  \begin{itemize}
    \item Компилятор можно попросить вместо объектного (\texttt{*.o}) сделать файл на языке ассемблера (\texttt{*.s})
    \item Команда \texttt{gcc -S}
    \item Будет использоваться синтаксис AT\&T
    \item Опция \texttt{-S -masm=intel} включает интеловский синтаксис
    \item У GCC интеловский синтаксис неправильный, лучше попробовать Clang. 
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Дизассемблер}
  \begin{itemize}
    \item В Linux стандартный дизассемблер - \texttt{objdump}
    \item Позволяет дизассемблировать как объектные (\texttt{*.o}), так и исполняемые файлы
    \item Рекомендуемые опции \texttt{-drwC}
    \item По умолчанию вывод будет в синтаксисе AT\&T.
    \item Интеловский синтаксис включается опцией \texttt{-Mintel}
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Транслятор ассемблера}
  \begin{itemize}
    \item Стандартный ассемблер - GAS (GNU Assembler)
    \item Помимо инструкций в файле нужно определить символы
    \item Функции и глобальные переменные помечаются специальным образом, чтобы они были видны из других файлов (в т.ч. файлов на языке С)
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Вызов ассемблерной функции из С}
Файл на ассемблере:
\begin{verbatim}
    .text
    .global f
f:
    movq $43, %rax
    ret
\end{verbatim}

Фафл на С:
\begin{verbatim}
int f();
int main() {return f();}
\end{verbatim}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Ассемблерные вставки}
  \begin{itemize}
    \item GCC позволяет писать на ассемблере прямо в программе на С
    \item То что написано в \emph{ассемблерной вставке} попадает в итоговый \texttt{*.s} файл почти без изменений
    \item Ассемблерной вставке можно передавать входные переменные и выходные переменные
    \item Поскольку компилятор никак не анализирует содержимое вставки, то используемые в ней регистры нужно пометить
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Inline assembly}
\vspace{-2.5em}
\begin{verbatim}
int main() {
  int v;
  asm ("movl $10, %0": "=rm" (v));
}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
int main() {
  int v;
  asm ("movl $10, %[Result]": [Result] "=rm" (v));
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Inline assembly: syntax}
\begin{verbatim}
asm [volatile] ( AssemblerTemplate 
                 : OutputOperands 
                 [ : InputOperands
                 [ : Clobbers ] ])
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Inline assembly: operands}
Операнд записывается в формате

\begin{verbatim}
[ [SymbolicName] ] Constraint ( Variable )
\end{verbatim}

Constraint:
\begin{description}
    \item[r] Аргумент в регистре
    \item[m] Аргумент в памяти
    \item[$=$] Аргумент записывается инструкцией
    \item[$+$] Аргумент читается и записывается инструкцией
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Inline assembly: x86 registers}
Constraint:
\begin{description}
    \item[a] Регистр rax/eax/ax
    \item[b] Регистр rbx/ebx/bx
    \item[c] Регистр rcx/ecx/cx
    \item[d] Регистр rdx/edx/dx
    \item[D] Регистр rdi/edi/di
    \item[S] Регистр rsi/esi/si
\end{description}
    Регистры r8-r15 указывать нельзя, но их можно использовать, указав в клобберах.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Inline assembly: Clobbers}
  \begin{itemize}
    \item В Clobbers записывается то, что изменяется внутри ассемблерной вставке, но не является входным или выходным параметром.
    \item Можно использоваться произвольный регистр или память.
    \item Регистр записывается своим именем: \verb'"eax"', \verb'"r10"'.
    \item Память записывается как \verb'"memory"'.
    \item \verb'asm volatile ("" ::: "memory")' - барьер доступа к памяти.
  \end{itemize}
\end{frame}

%\section{Суперскалярность}
%
%\frame{\frametitle{Конвеер}
%\only<1>{
%  \begin{itemize}
%    \item Процессор реализован на транзисторах, можно делать многие вещи параллельно
%    \item Пока инструкция выполняется, можно уже начать подгружать следующую
%    \item Обработка инструкций делается по принципу конвеера
%  \end{itemize}
%}
%\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/regs.pdf}}
%\only<3>{
%  \begin{itemize}
%    \item Instruction fetch cycle (IF)
%    \item Instruction decode/register fetch cycle (ID)
%    \item Execution/effective address cycle (EX)
%    \item Memory access (MEM)
%    \item Write-back cycle (WB)
%  \end{itemize}
%}
%}
%
%\frame{\frametitle{Широкое командное слово}
%  \begin{itemize}
%    \item В 1990е был популярный тренд на архитектуры VLIW.
%    \item Intel/HP Itanium, Transmeta Crusoe - известные примеры.
%    \item Intel Core - снаружи x86, внутри похож на VLIW.
%  \end{itemize}
%}
%
%\frame{
% \begin{center}
%  \only<1>{\includegraphics[height=1.1\textheight]{images/broadwell.eps}}
%  \only<2>{\includegraphics[width=1.3\textwidth]{images/broadwellu.eps}}
% \end{center}
%}
%
%\frame{\frametitle{Time-Stamp Counter}
%\begin{itemize}
%    \item В процессоре есть счетчик, который инкрементируется каждый цикл
%    \item Значение можно прочитать командой \texttt{rdtsc} на пару регистров EDX:EAX.
%    \item \texttt{rdtsc} можно использовать для получения текущего времени на процессоре.
%    \item Но \texttt{rdtsc} перемешивается с остальными инструкциями.
%\end{itemize}
%}
%
%\frame{\frametitle{Time-Stamp Counter}
%  \begin{itemize}
%    \item Если нужно измерить время работы небольшого участка кода, то \texttt{rdtsc} не подходит.
%    \item Есть более подходящая инструкция - \texttt{rdstcp}.
%    \item \texttt{rdtscp} также считает Processor Id на регистр ECX.
%    \item \texttt{rdtscp} ждет завершения всех предыдущих инструкций.
%    \item \texttt{rdtscp} не блокирует запуск последующих инструкций. Если нужно подождать завершения \texttt{rdtscp}, то после нее надо поставить \texttt{lfence}.
%  \end{itemize}
%}

\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item Intel 64 and IA-32 Architectures Software Developer’s Manual.
    \item Instruction Reference: \url{https://www.felixcloutier.com/x86}
    \item x86-64 Application Binary Interface.
    %\item How to Benchmark Code Execution Times on Intel IA-32 and IA-64 Instruction Set Architectures.
  \end{itemize}
}

\end{document}
